\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}



\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother


\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\newtheorem{preuve}{Preuve}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi)}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}} 

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Vecteurs}
\author{Corrigé des exercices}
\date{}
\begin{document}


\maketitle\\

\begin{exercice}  \hfill

Soit ABC un triangle.
\begin{enumerate}
\item Placer le point D tel que : $\Vecteur{DA}  =\Vecteur{DB}+\Vecteur{DC}+ \Vecteur{AB}$.\\
\rep{$\Vecteur{DA}=\Vecteur{DA}+\Vecteur{AB}+\Vecteur{DA}+\Vecteur{AC}+\Vecteur{AB}$\hfill Relation de Chasles\\
$\Vecteur{DA}=2\Vecteur{DA}+2\Vecteur{AB}+\Vecteur{AC}$\\
$-\Vecteur{DA}=2\Vecteur{AB}+\Vecteur{AC}$\\
$\Vecteur{AD}=2\Vecteur{AB}+\Vecteur{AC}$}
\item Placer le point E tel que : $\Vecteur{EA} =2 \Vecteur{EB}+3\Vecteur{EC}+2\Vecteur{BC}$.\\
\rep{$\Vecteur{EA} =2 \Vecteur{EA}+2\Vecteur{AB}+3\Vecteur{EA}+3\Vecteur{AC}+2\Vecteur{BC}$\\
$-4\Vecteur{EA} =2\Vecteur{AB}+3\Vecteur{AC}+2\Vecteur{BC}$\\
$4\Vecteur{AE}=5\Vecteur{AC}$\\
$\Vecteur{AE}=\dfrac{5}{4}\Vecteur{AC}$}
\end{enumerate}

\definecolor{zzttqq}{rgb}{0.6,0.2,0.}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.7529411764705882,0.7529411764705882,0.7529411764705882}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw [color=cqcqcq,, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-6.24,-1.68) grid (6.54,10.04);
\clip(-6.24,-1.68) rectangle (6.54,10.04);
\fill[color=zzttqq,fill=zzttqq,fill opacity=0.1] (-5.,9.) -- (-2.,7.) -- (-1.,3.) -- cycle;
\draw [color=zzttqq] (-5.,9.)-- (-2.,7.);
\draw [color=zzttqq] (-2.,7.)-- (-1.,3.);
\draw [color=zzttqq] (-1.,3.)-- (-5.,9.);
\draw [->] (-5.,9.) -- (5.,-1.);
\draw [fill=qqqqff] (-5.,9.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (-4.86,9.28) node {$A$};
\draw [fill=qqqqff] (-2.,7.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (-1.86,7.28) node {$B$};
\draw [fill=qqqqff] (-1.,3.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (-1.04,2.7) node {$C$};
\draw [fill=qqqqff] (0.,1.5) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.14,1.78) node {$E$};
\draw [fill=qqqqff] (5.,-1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (5.14,-0.72) node {$D$};
\end{tikzpicture}
\end{exercice}
 
\begin{exercice}  \hfill

Les points A, B et C sont tels que : \\
$\Vecteur{OA}=4\Vecteur{i} + 2\Vecteur{j}$ , $\Vecteur{OB}=(-2 -\sqrt{3})\Vecteur{i} + (2\sqrt{3} - 1)\Vecteur{j}$ , $\Vecteur{OC}=(-2 + \sqrt{3})\Vecteur{i} + (-1 -2\sqrt{3})\Vecteur{j}$ .
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\Vecteur{AB}$, $\Vecteur{AC}$, $\Vecteur{BC}$.\\
\rep{Coordonnées du vecteur $\Vecteur{AB}$ :
$\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}-6-\sqrt{3}\\ -3+2\sqrt{3}\end{array}\right) $\\
Coordonnées du vecteur $\Vecteur{AC}$ :
$\Vecteur{AC}\left(\begin{array}{c}-6+\sqrt{3}\\ -3-2\sqrt{3}\end{array}\right) $\\
Coordonnées du vecteur $\Vecteur{BC}$ :
$\Vecteur{BC}\left(\begin{array}{c}2\sqrt{3}\\ -4\sqrt{3}\end{array}\right) $}
\item Quelle est la nature du triangle ABC.\\
\rep{Calculons $AB^2$ : $AB^2=60$\\
Calculons $AC^2$ : $AC^2= 60$\\
Calculons $BC^2$ : $BC^2=60$\\
Le triangle $ABC$ est équilatéral.}

\end{enumerate} 
\end{exercice}

\begin{exercice} \hfill

A, B, C et D sont quatre points, I est le milieu du segment [AD] et J est le milieu du segment [BC].
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\Vecteur{IJ}=\Vecteur{IA} + \Vecteur{AB} + \Vecteur{BJ}$.\\
\rep{Relation de Chasles : $\Vecteur{IJ}=\Vecteur{IA} + \Vecteur{AJ}=\Vecteur{IA} + \Vecteur{AB} + \Vecteur{BJ}$ }
\item Montrer que $2\Vecteur{IJ} = \Vecteur{AB} + \Vecteur{DC}$\\
\rep{Relation de Chasles : $\Vecteur{IJ}+\Vecteur{IJ}=\Vecteur{IA}+\Vecteur{AB}+\Vecteur{BJ}+\Vecteur{ID}+\Vecteur{DC}+\Vecteur{CJ}$\\
$2\Vecteur{IJ}=\Vecteur{AB}+\Vecteur{DC}+\Vecteur{IA}+\Vecteur{ID}+\Vecteur{BJ}+\Vecteur{CJ}$\\
$I$ est le milieu du segment $[AD]$ donc $2\Vecteur{IJ}=\Vecteur{AB}+\Vecteur{DC}+\Vecteur{BJ}+\Vecteur{CJ}$\\
J est le milieu du segment $[BC]$ donc $2\Vecteur{IJ} = \Vecteur{AB} + \Vecteur{DC}$ }
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}  \hfill

ABCD est un parallélogramme de centre O. I est le milieu du segment [AB] et J est un point tel que $\Vecteur{DJ}=\dfrac{1}{2}\Vecteur{AC}$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $\Vecteur{OI} = - \dfrac{1}{2}\Vecteur{BC}$.\\
\rep{$\Vecteur{OI}+\Vecteur{OI}=\Vecteur{OB}+\Vecteur{BI}+\Vecteur{OA}+\Vecteur{AI}$ \hfill Relation de Chasles\\
$\Vecteur{OI}+\Vecteur{OI}=\Vecteur{OB}+\Vecteur{OA}$ \hfill I milieu du segment $[AB]$\\
$\Vecteur{OI}+\Vecteur{OI}=\Vecteur{OB}+\Vecteur{CO}$ \hfill O Centre du parallélogramme\\
$\Vecteur{OI}+\Vecteur{OI}=\Vecteur{CB}$ \hfill Relation de Chasles\\
$\Vecteur{OI} = - \dfrac{1}{2}\Vecteur{BC}$}
\item Démontrer que $\Vecteur{OJ} = \Vecteur{OC} + \Vecteur{OD} = \Vecteur{BC}$\\
\rep{$\Vecteur{OJ}=\Vecteur{OD}+\Vecteur{DJ}$\hfill Relation de Chasles\\
$\Vecteur{OJ} = \Vecteur{OD}+\dfrac{1}{2}\Vecteur{AC}$\\
$\Vecteur{OJ} = \Vecteur{OD}+\Vecteur{OC}$\hfill Première égalité \\\
$\Vecteur{OJ} = \Vecteur{BO}+\Vecteur{OC}$\\
$\Vecteur{OJ} = \Vecteur{BC}$\\}
\item Que peut-on dire des points O, I et J?\\
\rep{Les vecteurs $\Vecteur{OI}$ et $\Vecteur{OJ}$ sont colinéaires, les points $I,J,O$ sont alignés}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} \hfill

ABC est un triangle, E, I et F sont les points tels que :\\
 $\Vecteur{AE} = \dfrac{1}{3} \Vecteur{BC}$,  $\Vecteur{CI} = \dfrac{2}{3}  \Vecteur{CB}$,  $\Vecteur{AF} = \dfrac{1}{3}  \Vecteur{AC}$.\\
 Démontrer que les points I, E et F sont alignés?\\
 \rep{ $\Vecteur{IF}=/Vecteur{IC}+\Vecteur{CA}+\Vecteur{AF}$\hfill Relation de Chasles\\
 $\Vecteur{IF}=-\dfrac{2}{3}\Vecteur{CB}+\Vecteur{CA}+\dfrac{1}{3}\Vecteur{AC}$\hfill égalité de l'énoncé \\
 $\Vecteur{IF}=-\dfrac{2}{3}\Vecteur{CB}+\dfrac{2}{3}\Vecteur{CA}$\\
 $\Vecteur{FE}=\Vecteur{FA}+\Vecteur{AE}$\hfill relation de Chasles\\
 $\Vecteur{FE}=\dfrac{1}{3}\Vecteur{CA}-\dfrac{1}{3}\Vecteur{CB}$\hfill égalité de l'énoncé \\
 $2\Vecteur{FE}=\Vecteur{IF}$\\
 Les vecteurs sont colinéaires donc les points E,I et F sont alignés}
 
\end{exercice}

\begin{exercice}  \hfill

ABC est un triangle, I est le milieu du segment [AB], J et L sont les points tels que : \\
$\Vecteur{AJ} = \dfrac{2}{5}\Vecteur{AB}$ et $\Vecteur{AL} = 3\Vecteur{AC}$.\\
La droite parallèle à (AC) menée par le point J coupe la droite (BC) au point K.\\
On considère le repère (A ; $\Vecteur{AB} $;$\Vecteur{AC}$).
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des points I, K et L.\\
\rep{Coordonnées du point I : \\
Le point I est le milieu du segment $[AB]$ donc $\Vecteur{AI}=\dfrac{1}{2}\Vecteur{AB}$\\
Les coordonnées du point I sont $\left( \dfrac{1}{2};0\right) $\\
Coordonnées du point L :\\
$\Vecteur{AL} = 3\Vecteur{AC}$ donc les coordonnées du point L sont $(0;3)$\\
Coordonnées du point K :\\
$\Vecteur{AK}=\Vecteur{AJ}+\Vecteur{JK}$\hfill Relation de Chasles\\
$\Vecteur{AK}=\dfrac{2}{5}\Vecteur{AB}+\dfrac{3}{5}\Vecteur{AC}$ donc les coordonnées du point K sont $\left( \dfrac{3}{5};\dfrac{2}{5}\right) $}
\item Les points I, K et L sont-ils alignés?\\
\rep{Coordonnées du vecteur$\Vecteur{IL}$:  $\Vecteur{IL}\left(\begin{array}{c}-0,5\\ 3\end{array}\right) $\\
Coordonnées du vecteur $\Vecteur{KL}$ : $\Vecteur{KL} \left(\begin{array}{c}-\dfrac{3}{5}\\\dfrac{13}{5}\end{array}\right) $\\
$-0,5\times \dfrac{13}{5}+3\times \dfrac{3}{5}=0,5$\\
Les points I, K et L ne sont pas alignés.}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}